---
title: Dockerfile镜像配置
date: 2024-01-06 23:16:41
tags: [Docker-Dockerfile]
categories:
  - docker
---

#### Docker 四种制作镜像方式
* 一、使用 Dockerfile 制作镜像
* 二、通过导入文件制作镜像
* 三、使用 Docker commit 命令制作镜像
* 四、通过 Docker API 制作镜像

> 一、使用 Dockerfile 指令

![玖涯](/img/docker/1.png)
> 指令：FROM 
  功能描述：设置基础镜像 
  语法：FROM < image>[:< tag> | @< digest>] 
  提示：镜像都是从一个基础镜像（操作系统或其他镜像）生成，可以在一个Dockerfile中添加多条FROM指令，一次生成多个镜像 
  注意：如果忽略tag选项，会使用latest镜像

> 指令：MAINTAINER 
  功能描述：设置镜像作者 
  语法：MAINTAINER < name>

> 指令：RUN 
  功能描述： 
  语法：RUN < command> 
            RUN [“executable”,”param1”,”param2”] 
  提示：RUN指令会生成容器，在容器中执行脚本，容器使用当前镜像，脚本指令完成后，Docker Daemon会将该容器提交为一个中间镜像，供后面的指令使用 
  补充：RUN指令第一种方式为shell方式，使用/bin/sh -c < command>运行脚本，可以在其中使用\将脚本分为多行 
            RUN指令第二种方式为exec方式，镜像中没有/bin/sh或者要使用其他shell时使用该方式，其不会调用shell命令 
  例子：RUN source $HOME/.bashrc;\ 
            echo $HOME
  RUN [“/bin/bash”,”-c”,”echo hello”]
  RUN [“sh”,”-c”,”echo”,”$HOME”] 使用第二种方式调用shell读取环境变量

> 指令：CMD 
  功能描述：设置容器的启动命令 
  语法：CMD [“executable”,”param1”,”param2”] 
            CMD [“param1”,”param2”] 
            CMD < command> 
  提示：CMD第一种、第三种方式和RUN类似，第二种方式为ENTRYPOINT参数方式，为entrypoint提供参数列表 
  注意：Dockerfile中只能有一条CMD命令，如果写了多条则最后一条生效

>指令：LABEL 
 功能描述：设置镜像的标签 
 延伸：镜像标签可以通过docker inspect查看 
 格式：LABEL < key>=< value> < key>=< value> … 
 提示：不同标签之间通过空格隔开 
 注意：每条指令都会生成一个镜像层，Docker中镜像最多只能有127层，如果超出Docker Daemon就会报错，如LABEL ..=.. <假装这里有个换行> LABEL ..=..合在一起用空格分隔就可以减少镜像层数量，同样，可以使用连接符\将脚本分为多行 
           镜像会继承基础镜像中的标签，如果存在同名标签则会覆盖

>指令：EXPOSE 
 功能描述：设置镜像暴露端口，记录容器启动时监听哪些端口 
 语法：EXPOSE < port> < port> … 
 延伸：镜像暴露端口可以通过docker inspect查看 
 提示：容器启动时，Docker Daemon会扫描镜像中暴露的端口，如果加入-P参数，Docker Daemon会把镜像中所有暴露端口导出，并为每个暴露端口分配一个随机的主机端口（暴露端口是容器监听端口，主机端口为外部访问容器的端口） 
 注意：EXPOSE只设置暴露端口并不导出端口，只有启动容器时使用-P/-p才导出端口，这个时候才能通过外部访问容器提供的服务

> 指令：ENV 
 功能描述：设置镜像中的环境变量 
 语法：ENV < key>=< value>…|< key> < value> 
 注意：环境变量在整个编译周期都有效，第一种方式可设置多个环境变量，第二种方式只设置一个环境变量 
 提示：通过${变量名}或者 $变量名使用变量，使用方式${变量名}时可以用${变量名:-default} ${变量名:+cover}设定默认值或者覆盖值 
           ENV设置的变量值在整个编译过程中总是保持不变的

> 指令：ADD 
  功能描述：复制文件到镜像中 
  语法：ADD < src>… < dest>|[“< src>”,… “< dest>”] 
  注意：当路径中有空格时，需要使用第二种方式 
            当src为文件或目录时，Docker Daemon会从编译目录寻找这些文件或目录，而dest为镜像中的绝对路径或者相对于WORKDIR的路径 
  提示：src为目录时，复制目录中所有内容，包括文件系统的元数据，但不包括目录本身 
            src为压缩文件，并且压缩方式为gzip,bzip2或xz时，指令会将其解压为目录 
            如果src为文件，则复制文件和元数据 
            如果dest不存在，指令会自动创建dest和缺失的上级目录
  

> 指令：COPY 
  功能描述：复制文件到镜像中 
  语法：COPY < src>… < dest>|[“< src>”,… “< dest>”] 
  提示：指令逻辑和ADD十分相似，同样Docker Daemon会从编译目录寻找文件或目录，dest为镜像中的绝对路径或者相对于WORKDIR的路径

> 指令：ENTRYPOINT 
  功能描述：设置容器的入口程序 
  语法：ENTRYPOINT [“executable”,”param1”,”param2”] 
            ENTRYPOINT command param1 param2（shell方式） 
  提示：入口程序是容器启动时执行的程序，docker run中最后的命令将作为参数传递给入口程序 
            入口程序有两种格式：exec、shell，其中shell使用/bin/sh -c运行入口程序，此时入口程序不能接收信号量 
            当Dockerfile有多条ENTRYPOINT时只有最后的ENTRYPOINT指令生效 
            如果使用脚本作为入口程序，需要保证脚本的最后一个程序能够接收信号量，可以在脚本最后使用exec或gosu启动传入脚本的命令 
  注意：通过shell方式启动入口程序时，会忽略CMD指令和docker run中的参数 
            为了保证容器能够接受docker stop发送的信号量，需要通过exec启动程序；如果没有加入exec命令，则在启动容器时容器会出现两个进程，并且使用docker stop命令容器无法正常退出（无法接受SIGTERM信号），超时后docker stop发送SIGKILL，强制停止容器 
  例子：FROM ubuntu <换行> ENTRYPOINT exec top -b

> 指令：VOLUME 
  功能描述：设置容器的挂载点 
  语法：VOLUME [“/data”] 
            VOLUME /data1 /data2 
  提示：启动容器时，Docker Daemon会新建挂载点，并用镜像中的数据初始化挂载点，可以将主机目录或数据卷容器挂载到这些挂载点

> 指令：USER 
  功能描述：设置RUN CMD ENTRYPOINT的用户名或UID 
  语法：USER < name>

> 指令：WORKDIR 
  功能描述：设置RUN CMD ENTRYPOINT ADD COPY指令的工作目录 
  语法：WORKDIR < Path> 
  提示：如果工作目录不存在，则Docker Daemon会自动创建 
            Dockerfile中多个地方都可以调用WORKDIR，如果后面跟的是相对位置，则会跟在上条WORKDIR指定路径后（如WORKDIR /A   WORKDIR B   WORKDIR C，最终路径为/A/B/C）

> 指令：ARG 
  功能描述：设置编译变量 
  语法：ARG < name>[=< defaultValue>] 
  注意：ARG从定义它的地方开始生效而不是调用的地方，在ARG之前调用编译变量总为空，在编译镜像时，可以通过docker build –build-arg < var>=< value>设置变量，如果var没有通过ARG定义则Daemon会报错 
            可以使用ENV或ARG设置RUN使用的变量，如果同名则ENV定义的值会覆盖ARG定义的值，与ENV不同，ARG的变量值在编译过程中是可变的，会对比使用编译缓存造成影响（ARG值不同则编译过程也不同） 
  例子：ARG CONT_IMAG_VER <换行> RUN echo $CONT_IMG_VER 
            ARG CONT_IMAG_VER <换行> RUN echo hello 
            当编译时给ARG变量赋值hello，则两个Dockerfile可以使用相同的中间镜像，如果不为hello，则不能使用同一个中间镜像

> 指令：ONBUILD 
  功能描述：设置自径想的编译钩子指令 
  语法：ONBUILD [INSTRUCTION] 
  提示：从该镜像生成子镜像，在子镜像的编译过程中，首先会执行父镜像中的ONBUILD指令，所有编译指令都可以成为钩子指令

> 指令：STOPSIGNAL 
  功能描述：设置容器退出时，Docker Daemon向容器发送的信号量 
  语法：STOPSIGNAL signal 
  提示：信号量可以是数字或者信号量的名字，如9或者SIGKILL，信号量的数字说明在Linux系统管理中有简单介绍

### 补充：ONBUILD流程
* 编译时，读取所有ONBUILD镜像并记录下来，在当前编译过程中不执行指令
* 生成镜像时将所有ONBUILD指令记录在镜像的配置文件OnBuild关键字中
* 子镜像在执行FROM指令时会读取基础镜像中的ONBUILD指令并顺序执行，如果执行过程中失败则编译中断；当所有ONBUILD执行成功后开始执行子镜像中的指令
* 子镜像不会继承基础镜像中的ONBUILD指令